%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Sur la somme harmonique]
Pour tout entier $n\in \N*$, on pose \[ f_n:x\mapsto x^n,\quad g_n:x\mapsto x^n\ln(x) \qeq H_n=\sum_{k=1}^n \frac1k.\]
\begin{enumerate}
		\item Justifier que $g_n$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R>$.
		\item Pour tout entier $n$, exprimer $g_{n+1}'$ en fonction de $g_n$ et de $f_n$.
		\item Montrer par récurrence que, pour tout entier $n\in \N*$, \[ \forall x\in \R>,\quad g_n^{(n)}(x) = n!\left(\ln(x)+H_n\right). \]
		\item En calculant $g_n^{(n)}$ d'une autre manière, montrer que \[ \sum_{k=1}^n \binom{n}{k}\frac{(-1)^{k-1}}{k} = H_n.\]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $g_n$ est le produit de deux fonctions, la fonction $x\mapsto x^n$ et la fonction $\ln$, toute deux de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$. Ainsi, $g_n$ est également de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$.
	\item On calcule la dérivée du produit. Pour tout $x\in \R>$ :
	\begin{align*}
		g'_{n+1} (x) &= (n+1)x^n\ln(x)+ x^{n+1}\frac{1}{x}\\
								 &= (n+1)g_n(x) + f_n(x).
	\end{align*}
	\item On note $P$ la proposition définie pour tout entier $n\in \N*$ par $P_n$ : \og{}$\forall x\in \R>, \, g^{(n)}_n(x)=n!\left(\ln(x)+H_n\right)$\fg{}.
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=1$, le calcul de la question précédente nous donne
		\[ \forall x\in \R>,\quad g'_1(x) = (0+1)g_0(x)+f_0(x) = \ln(x)+1 = 1!(\ln(x)+H_1).\]
		Ainsi, $P_1$ est vérifiée.
		\item Supposons la proposition $P_n$ vérifiée pour un certain $n\in \N*$. Remarquons que, par définition et d'après la question $1$ :
		\[ g_{n+1}^{(n+1)} = \left(g^\prime_{n+1}\right)^{(n)} = \left( (n+1)g_n+f_n\right)^{(n)} . \]
		Par linéarité de la dérivée, et l'hypothèse de récurrence, pour tout $x\in \R>$ :
		\begin{align*}
 		   g_{n+1}^{(n+1)}(x) &= (n+1) g_n^{(n)}(x) + f^{(n)}_n(x) \text{ par linéarité}\\
				&= (n+1) n!\left(\ln(x)+H_n\right) + n! \text{ par H.R. et dérivée $n$-ième de }x\donne x^n\\
				&= (n+1)!\left( \ln(x)+H_n\right) + \frac{(n+1)!}{n+1} \\
				&= (n+1)!\left( \ln(x)+H_n+\frac{1}{n+1}\right) = (n+1)!\left(\ln(x)+H_{n+1}\right)
		\end{align*}
		et ainsi, $P_{n+1}$ est également vérifiée.
	\end{itemize}
	D'après le principe de récurrence, on en déduit que la proposition $P_n$ est vraie pour tout $n\in \N*$.
	\item La somme nous donne envie d'appliquer la formule de Leibniz, en remarquant que $g_n = f_n \times \ln$. Les deux fonctions étant de classe $\CC^{\infty}$, on peut appliquer la formule de Leibniz à l'ordre $n$, en faisant attention à la dérivée d'ordre $0$ de $\ln$. Pour tout réel $x>0$:
	\begin{align*}
   \left( f_n\times \ln \right)^{(n)}(x) &=  \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \ln^{(k)}(x)f_n^{(n-k)}(x) \\
	 &= \binom{n}{0}\ln(x)\times n! +  \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} \frac{(-1)^{k-1} (k-1)!}{x^k} n(n-1)\hdots(n-(n-k)+1)x^{k}\\
	 &= n!\ln(x) + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} (-1)^{k-1}(k-1)! \frac{n!}{k!} \\
	 &= n! \ln(x) + n!\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} \frac{(-1)^{k-1}}{k}
	\end{align*}
	En utilisant la question précédente, on en déduit que
	\[ \forall x\in \R>,\quad  n! \ln(x) + n!\sum_{k=1}^n \binom{n}{k} \frac{(-1)^{k-1}}{k}  = n!\left(\ln(x)+H_n\right) \]
	soit
	\[ \boxed{\sum_{k=1}^n \binom{n}{k}\frac{(-1)^{k-1}}{k} = H_n.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
